%%=============================================================================
%% Inleiding
%%=============================================================================

\chapter{\IfLanguageName{dutch}{Inleiding}{Introduction}}%
\label{ch:inleiding}

De Digitalisatie van bedrijven en organisaties hebben geleid tot een aanzienlijke groei in webapplicaties en Application Programming Interfaces(API's). Hedendaags zijn voor vele bedrijven deze technologieën het center van hun operationele infrastructuur, maar tegelijk bieden ze voor cybercriminelen een ruim aanvalsoppervlak. De aanvallen gericht op webapplicaties en API's nemen niet enkel toe in frequentie, maar worden ook steeds complexer en meer geautomatiseerd. Deze evolutie zorgt ervoor dat aanvallen moeilijker te onderscheiden zijn van legitiem verkeer. 

Binnen Evolane wordt web- en API-verkeer beveiligd en gemonitord via Akamai App & API Protector. Dit systeem maakt onder meer gebruik van een Web Application Firewall, botbeheer en DDoS bescherming voor de beveiliging van de omgeving van de klanten van Evolane. Deze systemen maken voornamelijk gebruik van rule-based detectiemechanismen, waarbij voorafgedefineerde regels en signaturen verdacht verkeer tegenhouden of melden. Hoewel deze regels continue geupdate worden door het security team van Evolane en het team van Akamai, botst het nog op beperkingen in het detecteren van nieuwe subtiele aanvalsvormen. Het huidige systeem resulteert in hoge alertvolumes die manueel geanalyseerd moeten worden door het Security Operations Center. 

Machine Learning biedt nieuwe mogelijkheden voor gedragsgebasseerde anomaliedetectie als aanvulling op de huidige omgeving van Evolane. In plaats van uitsluitend te vertrouwen op vaste regels, analyseert een machine learning-gebasseerd systeem patronen in grote hoeveelheden logdata om afwijkend gedrag te detecteren ten opzichte van het normale verkeer. 

\begin{itemize}
  \item context, achtergrond
  \item afbakenen van het onderwerp
  \item verantwoording van het onderwerp, methodologie
  \item probleemstelling
  \item onderzoeksdoelstelling
  \item onderzoeksvraag
  \item \ldots
\end{itemize}

\section{\IfLanguageName{dutch}{Probleemstelling}{Problem Statement}}%
\label{sec:probleemstelling}

Binnen de securityomgeving van Evolane leiden rule-based detectiemechanismen tot een hoog aantal alerts en false positives bij het beveiligen van de omgeving van hun klanten. Deze false positives dienen manueel te worden gevalideerd door het Security Operations Team, wat leidt tot een verhoogde werkdruk en een daling van efficiëntie. Bovendien zijn klassieke detectiemechanismen minder geschikt in het detecteren van nieuwe of gedragsmatige aanvalspatronen die geen duidelijke of ongeziene signatuur bevatten. 

\section{\IfLanguageName{dutch}{Onderzoeksvraag}{Research question}}%
\label{sec:onderzoeksvraag}

Hoe kan een machine learning-gedreven anomaliedetectiesysteem op basis van Akamai access logs worden ontworpen en geïmplementeerd om binnen de securityomgeving van Evolane afwijkend web- en API-verkeer te detecteren en het aantal false positives te reduceren? 

\section{\IfLanguageName{dutch}{Onderzoeksdoelstelling}{Research objective}}%
\label{sec:onderzoeksdoelstelling}

Het doel van deze bachelorproef is het ontwikkelen van een werkend proof-of-concept van een machine learning-gedreven anomaliedetectiesysteem dat afwijkend gedrag in web- en API-verkeer detecteert op basis van Akamai access logs, binnen de securityomgeving van Evolane. 

Het prototype is geslaagd wanneer het aantoonbaar is dat het anomalieën kan identificeren op basis van gedragsafwijking en er een meetbare vermindering is in het aantal false positives ten opzichte van de huidige benadering. De evaluatie hiervan gebeurt aan de hand van volgende meetcriteria: F1-score, precision, recall en false positive ratio. Naast de technische evaluatie wordt ook de operationele bruikbaarheid beoordeeld, specifieker of het integreerbaar is met de bestaande securityomgeving van Evolane. 
Het eindresultaat bevat naast het proof-of-concept ook een onderbouwd advies voor Evolane over de toepasbaarheid, voordelen, beperkingen en de mogelijke vervolgstappen voor een ML-gedreven anomaliedetectie-systeem binnen hun omgeving.  

\section{\IfLanguageName{dutch}{Opzet van deze bachelorproef}{Structure of this bachelor thesis}}%
\label{sec:opzet-bachelorproef}

% Het is gebruikelijk aan het einde van de inleiding een overzicht te
% geven van de opbouw van de rest van de tekst. Deze sectie bevat al een aanzet
% die je kan aanvullen/aanpassen in functie van je eigen tekst.

De rest van deze bachelorproef is als volgt opgebouwd:

In Hoofdstuk~\ref{ch:stand-van-zaken} wordt een overzicht gegeven van de stand van zaken binnen het onderzoeksdomein, op basis van een literatuurstudie.

In Hoofdstuk~\ref{ch:methodologie} wordt de methodologie toegelicht en worden de gebruikte onderzoekstechnieken besproken om een antwoord te kunnen formuleren op de onderzoeksvragen.

% TODO: Vul hier aan voor je eigen hoofstukken, één of twee zinnen per hoofdstuk

In Hoofdstuk~\ref{ch:conclusie}, tenslotte, wordt de conclusie gegeven en een antwoord geformuleerd op de onderzoeksvragen. Daarbij wordt ook een aanzet gegeven voor toekomstig onderzoek binnen dit domein.Ook worden de methoden en resultaten geëvalueerd en wordt gereflecteerd op mogelijke verbeteringen en uitbreidingen voor toekomstig onderzoek