%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>

% Voor een voorstel in het Engels: voeg de documentclass-optie [english] toe.
% Let op: kan enkel na toestemming van de bachelorproefcoördinator!
\documentclass{hogent-article}

% Invoegen bibliografiebestand
\addbibresource{voorstel.bib}
\usepackage{float}
% Informatie over de opleiding, het vak en soort opdracht
\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}
% Voor een voorstel in het Engels, haal de volgende 3 regels uit commentaar
% \studyprogramme{Bachelor of applied information technology}
% \course{Bachelor thesis}
% \assignmenttype{Research proposal}

\academicyear{2025-2026} % TODO: pas het academiejaar aan

% TODO: Werktitel
\title{AI-gedreven anomaliedetectie in web- en API-verkeer: ontwikkeling van een proof-of-concept binnen de securityomgeving van Evolane}

% TODO: Studentnaam en emailadres invullen
\author{Phil Van Akoleyen}
\email{phil.vanakoleyen@student.hogent.be}

\projectrepo{https://github.com/philvanakoleyen/Bachelorproef_PhilVanAkoleyen.git}

% TODO: Medestudent
% Gaat het om een bachelorproef in samenwerking met een student in een andere
% opleiding? Geef dan de naam en emailadres hier
% \author{Yasmine Alaoui (naam opleiding)}
% \email{yasmine.alaoui@student.hogent.be}

% TODO: Geef de co-promotor op
\supervisor[Co-promotor]{}

% Binnen welke specialisatierichting uit 3TI situeert dit onderzoek zich?
% Kies uit deze lijst:
%
% - Mobile \& Enterprise development
% - AI \& Data Engineering
% - Functional \& Business Analysis
% - System \& Network Administrator
% - Mainframe Expert
% - Als het onderzoek niet past binnen een van deze domeinen specifieer je deze
%   zelf
%
\specialisation{System \& Network Administrator}
\keywords{API-Security, anomalie detectie, Machine Learning}

\begin{document}

\begin{abstract}
  De frequentie en de complexiteit van cyberaanvallen op webapplicaties en API’s nemen steeds meer toe, met tot gevolg dat het voor security operations teams steeds moeilijker wordt om afwijkend gedrag tijdig te detecteren met klassieke rule-based detectiesystemen. Binnen een bedrijf als Evolane, waar web- en API-verkeer wordt gemonitord en beveiligd via Akamai App en API protector in combinatie met het een Security Information and Event Management platform, leidt dit tot een verhoogde werkdruk en een toename in false positives. Deze bachelorproef wil daarom onderzoeken hoe een AI-gedreven anomalie detectiesysteem op basis van Akamai access logs en Security Information and Event Management data automatisch afwijkend gedrag in web- en API-verkeer kan detecteren en false positives kan reduceren binnen Evolane’s securityomgeving. Het doel van deze bachelorproef is het ontwikkelen van een proof-of-concept dat anomalieën identificeert op basis van afwijkingen in het gedrag en de false positive rate weet te verlagen. Het onderzoek start bij het uitvoeren van een literatuurstudie rond anomaliedetectie en machine learning in cybersecurity, gevolgd door een requirementsanalyse via overleg met stakeholders binnen Evolane. Hierna wordt een dataset opgebouwd uit Akamai logs en SIEM-data deze wordt genormaliseerd en doormiddel van feature engineering worden relevante kenmerken eruit gehaald, waarna er een machine learning gedreven anomalie detectie methode op de data gebruikt wordt. De evaluatie focust zich op de detectieperformantie, vermindering van false positives en de operationele bruikbaarheid. Er wordt verwacht dat het prototype in staat zal zijn om afwijkend gedrag te signaleren en een meerwaarde zal zijn voor de omgeving van Evolane en die van hun klanten.
\end{abstract}

\tableofcontents

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}